\documentclass[12pt, a4paper, oneside]{book}

% ── Encoding & language (xelatex) ─────────────────────────────────────────────
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Latin Modern Roman}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{turkish}

% ── Math ───────────────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb}

% ── Theorems ───────────────────────────────────────────────────────────────────
\newtheorem{theorem}{Teorem}[chapter]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lema}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Sonuç}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}[theorem]{Tanım}
\newtheorem{example}[theorem]{Örnek}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remark}{Not}

% ── Algorithms ─────────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}

% ── Code listings ──────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\definecolor{codebg}{rgb}{0.97,0.97,0.97}
\definecolor{codegreen}{rgb}{0.0,0.5,0.0}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.5,0.0,0.5}
\lstset{
  language=Python,
  basicstyle=\ttfamily\small,
  backgroundcolor=\color{codebg},
  commentstyle=\color{codegreen},
  keywordstyle=\color{codepurple}\bfseries,
  stringstyle=\color{orange},
  breaklines=true,
  frame=single,
  framerule=0.4pt,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  tabsize=4,
  showstringspaces=false,
}

% ── Tables ─────────────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}

% ── Lists ──────────────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{enumitem}

% ── Hyperlinks ─────────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage[colorlinks=true, linkcolor=blue, urlcolor=blue, citecolor=blue]{hyperref}

% ── Layout ─────────────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}

% ── Title page data ────────────────────────────────────────────────────────────
\title{%
  \Huge\bfseries pytop Kullanım Kılavuzu\\[0.5em]
  \Large Nokta-Küme Topolojisi ve Metrik Uzaylar
}
\author{Kadirhan Polat}
\date{2026}

% ══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\begin{document}

\maketitle

\frontmatter

\tableofcontents

\chapter*{Ön Söz}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Ön Söz}

Bu kılavuz \texttt{pytop} paketinin nokta-küme topolojisi ve metrik uzaylar
modüllerini kapsamlı biçimde tanıtmaktadır.
Her bölüm aynı yapıyı izler:
\begin{enumerate}
  \item Teorik giriş ve formal tanımlar
  \item Temel teoremler (kanıt iskeletleriyle)
  \item Algoritmalar (sözde kod ve karmaşıklık)
  \item \texttt{pytop} API
  \item Çalışan örnekler
  \item Alıştırmalar
\end{enumerate}

Örnekler aynı zamanda \texttt{docs/user\_guide/python/} altındaki Python
script'lerinde ve \texttt{docs/user\_guide/notebook/} altındaki Jupyter
defterlerinde çalıştırılabilir biçimde mevcuttur.

\mainmatter

% ── Ön Koşullar ───────────────────────────────────────────────────────────────
\part{Ön Koşullar}

\input{chapters/ch01_quick_start}
\input{chapters/ch02_propositional_logic}
\input{chapters/ch03_set_theory}

% ── Part I: Nokta-Küme Topolojisi ─────────────────────────────────────────────
\part{Nokta-Küme Topolojisi}

\input{chapters/ch04_topological_spaces}
\input{chapters/ch05_predicates_and_operators}
\input{chapters/ch06_separation}
\input{chapters/ch07_compactness}
\input{chapters/ch08_connectedness}
\input{chapters/ch09_countability}
\input{chapters/ch10_continuous_maps}
\input{chapters/ch11_subspace_product}
\input{chapters/ch12_quotient_topology}
\input{chapters/ch13_initial_final_topology}

% ── Part II: Metrik Uzaylar ────────────────────────────────────────────────────
\part{Metrik Uzaylar}

\input{chapters/ch14_metric_spaces}
\input{chapters/ch15_metric_completeness}
\input{chapters/ch16_metric_maps}

\backmatter

\chapter*{Dizin}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Dizin}

\begin{description}
  \item[Açık top] Bkz.\ Bölüm 14.
  \item[Banach sabit-nokta teoremi] Bkz.\ Bölüm 15.
  \item[Bağlantılı uzay] Bkz.\ Bölüm 8.
  \item[Cauchy dizisi] Bkz.\ Bölüm 15.
  \item[Heine-Borel teoremi] Bkz.\ Bölümler 7, 15.
  \item[Homeomorfizma] Bkz.\ Bölümler 4, 16.
  \item[İzometri] Bkz.\ Bölüm 16.
  \item[Kompaktlık] Bkz.\ Bölüm 7.
  \item[Lipschitz sabit] Bkz.\ Bölüm 16.
  \item[Metrik aksiyomları] Bkz.\ Bölüm 14.
  \item[Sayılabilirlik aksiyomları] Bkz.\ Bölüm 9.
  \item[Tamlık] Bkz.\ Bölüm 15.
  \item[Topoloji aksiyomları] Bkz.\ Bölüm 4.
  \item[Urysohn fonksiyon teoremi] Bkz.\ Bölüm 6.
\end{description}

\end{document}
