\chapter{Alıştırma Çözümleri}
\label{app:solutions}

Bu ek, kılavuz alıştırmalarının tam çözümlerini içerir. Kodlama
çözümlerindeki tüm çıktılar gerçek çalıştırmadan alınmıştır; teori
çözümleri tam argüman verir. Pilot kapsamında Bölüm~4 ve Bölüm~6
çözümleri yer alır; diğer bölümler yaygınlaştırma aşamasında eklenecektir.

\section{Bölüm 4 --- Topolojik Uzaylar}

\subsection*{K1}\label{sol:ch04:K1}

\begin{lstlisting}[language=Python]
from pytop import cofinite_topology, is_t1, is_t2
c = cofinite_topology('a', 'b', 'c')
print("|tau| =", len(c.topology))
print("Etiketler:", sorted(c.tags))
print("T1:", is_t1(c).status, "| T2:", is_t2(c).status)
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[style=output, caption={Çıktı}]
|tau| = 8
Etiketler: ['cofinite', 'compact', 'finite', 't1']
T1: true | T2: true
\end{lstlisting}

Üç elemanlı kümede tümleyeni sonlu olan \emph{her} alt küme kosonlu
koşulunu sağlar; $|\tau|=2^3=8=|\mathcal{P}(X)|$: topoloji ayrıktır.
Sonlu kümede T1 $\Rightarrow$ tekiller kapalı $\Rightarrow$ her alt
küme kapalı $\Rightarrow$ her alt küme açık; T1 olan sonlu uzay
zorunlu olarak ayrık, dolayısıyla Hausdorff'tur. T1 olup T2 olmayan
örnek için taşıyıcı sonsuz olmalıdır: kosonlu $\mathbb{N}$'de boş
olmayan iki açık daima kesişir (Bölüm~\ref{ch:separation}, Örnek~2).
\hfill(\hyperref[ex:ch04:K1]{alıştırmaya dön})

\subsection*{K2}\label{sol:ch04:K2}

\begin{lstlisting}[language=Python]
from pytop import topology_from_subbasis
s = topology_from_subbasis({1, 2, 3, 4}, [{1, 2}, {3, 4}, {2, 3}])
print("|tau| =", len(s.topology))
print("Acik kumeler:", sorted(sorted(t) for t in s.topology))
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[style=output, caption={Çıktı}]
|tau| = 9
Acik kumeler: [[], [1, 2], [1, 2, 3], [1, 2, 3, 4], [2], [2, 3], [2, 3, 4], [3], [3, 4]]
\end{lstlisting}

Alt-baz çiftlerinin kesişimleri $\{2\}$, $\{3\}$, $\emptyset$ yeni baz
elemanları üretir; birleşimler $\{1,2,3\}$, $\{2,3,4\}$ ve $X$'i
ekler. Toplam 9 açık küme.
\hfill(\hyperref[ex:ch04:K2]{alıştırmaya dön})

\subsection*{K3}\label{sol:ch04:K3}

\begin{lstlisting}[language=Python]
from pytop import finite_chain_space
c5 = finite_chain_space(5)
print("|tau| =", len(c5.topology))
print("Acik kumeler:", sorted(sorted(t) for t in c5.topology))
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[style=output, caption={Çıktı}]
|tau| = 6
Acik kumeler: [[], [1], [1, 2], [1, 2, 3], [1, 2, 3, 4], [1, 2, 3, 4, 5]]
\end{lstlisting}

Açıklar 6 önektir. ``En açık'' nokta $1$'dir: tek elemanlı $\{1\}$
açığında ve dolayısıyla her boş olmayan açıkta yer alır; $5$ yalnız
$X$'tedir.
\hfill(\hyperref[ex:ch04:K3]{alıştırmaya dön})

\subsection*{T1}\label{sol:ch04:T1}

$X=\{1,2,3\}$ üzerinde tam olarak \textbf{29} farklı topoloji vardır
(homeomorfizma sınıfı olarak 9). Doğrudan yöntem
$\mathcal{P}(\mathcal{P}(X))$'in $2^8=256$ elemanlı aday ailesinin her
birinde üç aksiyomu denetlemeyi gerektirir. Baz teoremi işi tersine
çevirir: (B1)--(B2)'yi sağlayan küçük aileler seçilir, her biri
\emph{otomatik olarak geçerli} bir topoloji üretir; yalnız üretilen
topolojilerin tekrarları ayıklanır. Aksiyom denetimi aday başına
yapılmaz --- üretim doğruluğu Baz Teoremi'nce garantilidir.
\hfill(\hyperref[ex:ch04:T1]{alıştırmaya dön})

\subsection*{T2}\label{sol:ch04:T2}

\emph{Ayrık en incedir:} Herhangi bir $\tau$ topolojisi tanım gereği
$\tau\subseteq\mathcal{P}(X)=\tau_{\mathrm{disc}}$ sağlar; hiçbir
aksiyoma gerek yoktur, ``topoloji $X$'in alt kümelerinden oluşur''
tanımı yeter. \emph{İndirgenmiş en kabadır:} (T1) aksiyomu her
topolojinin $\emptyset$ ve $X$'i içermesini zorunlu kılar;
$\tau_{\mathrm{ind}}=\{\emptyset,X\}\subseteq\tau$. Kullanılan tek
aksiyom (T1)'dir. $\square$
\hfill(\hyperref[ex:ch04:T2]{alıştırmaya dön})

\section{Bölüm 6 --- Ayrılma Aksiyomları}

\subsection*{K1}\label{sol:ch06:K1}

\begin{lstlisting}[language=Python]
from pytop import make_topology, separation_chain
k = make_topology({1, 2, 3}, {1}, {2}, {1, 2})
print("Acik kumeler:", sorted(sorted(t) for t in k.topology))
for prop, r in separation_chain(k).items():
    print(f"  {prop:20s}: {r.status}")
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[style=output, caption={Çıktı}]
Acik kumeler: [[], [1], [1, 2], [1, 2, 3], [2]]
  t0                  : true
  t1                  : false
  hausdorff           : false
  urysohn             : false
  t3                  : false
  tychonoff           : unknown
  t4                  : false
  completely_normal   : false
  perfectly_normal    : false
\end{lstlisting}

T0 sağlanır: $(1,2)$ çiftini $\{1\}$, $(1,3)$ çiftini $\{1\}$,
$(2,3)$ çiftini $\{2\}$ ayırır. T1 düşer: $3$'ü içerip $1$'i dışlayan
açık yoktur ($3$ yalnız $X$'te). \texttt{tychonoff: unknown} ---
sürekli fonksiyon ayırması açık-küme taramasıyla karara bağlanmaz;
kütüphane dürüstçe ``bilinmiyor'' der.
\hfill(\hyperref[ex:ch06:K1]{alıştırmaya dön})

\subsection*{K2}\label{sol:ch06:K2}

\begin{lstlisting}[language=Python]
from pytop import finite_chain_space, separation_chain
for prop, r in separation_chain(finite_chain_space(3)).items():
    print(f"  {prop:20s}: {r.status}")
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[style=output, caption={Çıktı}]
  t0                  : true
  t1                  : false
  hausdorff           : false
  urysohn             : false
  t3                  : false
  tychonoff           : unknown
  t4                  : false
  completely_normal   : false
  perfectly_normal    : false
\end{lstlisting}

En yüksek sağlanan aksiyom \textbf{T0}'dır. Önek yapısı her çifti
``daha solda olan'' lehine ayırır: $(1,2)$ için $\{1\}$, $(2,3)$ için
$\{1,2\}$. T1 imkânsızdır: $2$'yi içerip $1$'i dışlayan önek yoktur.
\hfill(\hyperref[ex:ch06:K2]{alıştırmaya dön})

\subsection*{K3}\label{sol:ch06:K3}

\begin{lstlisting}[language=Python]
from pytop import two_point_indiscrete_space, is_t0, is_t1, is_t2
tp = two_point_indiscrete_space()
print("T0:", is_t0(tp).status, "| T1:", is_t1(tp).status, "| T2:", is_t2(tp).status)
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[style=output, caption={Çıktı}]
T0: false | T1: false | T2: false
\end{lstlisting}

Boş olmayan tek açık $X$'tir ve her iki noktayı da içerir; hiçbir
çift hiçbir yönden ayrılamaz. Zincirin tamamı en alt basamakta düşer.
\hfill(\hyperref[ex:ch06:K3]{alıştırmaya dön})

\subsection*{T1}\label{sol:ch06:T1}

\emph{T2 $\Rightarrow$ T1:} $x\neq y$ verilsin. T2 ile ayrık $U\ni x$,
$V\ni y$ açıkları vardır. $U\cap V=\emptyset$ olduğundan $y\notin U$
ve $x\notin V$: hem ``$x$'i içerip $y$'yi dışlayan'' hem ``$y$'yi
içerip $x$'i dışlayan'' açık bulundu --- T1'in iki yönlü koşulu
sağlandı. \emph{T1 $\Rightarrow$ T0:} T0 yalnız \emph{en az bir}
yönlü ayrım ister; T1'in verdiği iki yönlü ayrımın herhangi biri
yeter. $\square$
\hfill(\hyperref[ex:ch06:T1]{alıştırmaya dön})

\subsection*{T2}\label{sol:ch06:T2}

\emph{($\Rightarrow$)} $X$ sonlu ve T1 olsun. T1 gereği her $x$ için
ve her $y\neq x$ için $y\in U_y$, $x\notin U_y$ olan açık $U_y$
vardır; $X\setminus\{x\}=\bigcup_{y\neq x}U_y$ açıktır, yani $\{x\}$
kapalıdır. Herhangi $A\subseteq X$, sonlu sayıda tekilin birleşimi
olarak kapalıdır; o halde tümleyeni $X\setminus A$ açıktır. $A$
keyfî olduğundan \emph{her} alt küme açıktır: topoloji ayrıktır.
\emph{($\Leftarrow$)} Ayrık topolojide her $\{x\}$ açıktır; $x\neq y$
için $\{x\}$ ve $\{y\}$ iki yönlü ayrımı doğrudan verir, T1 (hatta
T2) sağlanır. $\square$
\hfill(\hyperref[ex:ch06:T2]{alıştırmaya dön})